\section{Agradecimientos}
Quiero expresar mi más sincero agradecimiento a todas las personas que han contribuido 
de manera significativa al desarrollo y éxito de mi Trabajo de Fin de Grado.\medskip

En primer lugar, deseo agradecer a Imanol Echeberria y Maialen Murua, mis tutores en Tecnalia. 
Su guía, conocimientos y apoyo fueron fundamentales durante todo el proceso de investigación
y desarrollo del TFG. Su experiencia y dedicación fueron una fuente constante de inspiración, 
y gracias a ellos pude adquirir una perspectiva profunda dentro de la investigación sobre
inteligencia artificial. Estoy 
enormemente agradecido por la oportunidad que me brindaron de trabajar en Tecnalia y por su 
constante compromiso con mi desarrollo profesional.\medskip

También quiero expresar mi gratitud a Iker Pastor, mi tutor en la Universidad de Deusto. Su 
orientación académica, sus valiosos comentarios y su disposición para responder a mis 
preguntas fueron de gran ayuda para lograr los objetivos establecidos en mi TFG. Agradezco 
sinceramente su tiempo y dedicación y apoyarme en cada etapa de mi formación.\medskip

Quiero reconocer a Pedro López, mi primer tutor en Tecnalia. Agradezco su 
paciencia y ayuda en mi introducción a Tecnalia y el acompañarme durante mis primeras 
etapas de formación. 
Su apoyo y confianza fueron fundamentales para mi crecimiento profesional, y le estoy agradecido 
por darme la oportunidad de formar parte de este equipo tan especializado.\medskip

A todas las personas mencionadas y a aquellas que de alguna manera han influido en mi desarrollo 
académico y profesional, les agradezco de corazón. Sin su ayuda y respaldo, este trabajo no 
hubiera sido posible.

\pagebreak