\section*{Resumen}
El propósito del siguiente proyecto es investigar y desarrollar una nueva solución para el 
problema de optimización “flexible job shop scheduling problem” (FJSP), que se clasifica dentro 
de la categoría de problemas NP-hard, que son aquellos que no pueden ser resultados de forma 
exacta por un algoritmo en un tiempo de computación polinómica. El objetivo es asignar una 
serie de operaciones a un conjunto de máquinas, teniendo en cuenta una lista de restricciones 
y requisitos, como por ejemplo el tiempo de procesamiento. Por último, como resultado de lo 
anterior, se proveerá de una configuración válida, que intente minimizar el tiempo máximo de 
finalización (make span) de todas las máquinas.\medskip 

Se propone utilizar técnicas de Imitation Learning, una variante del Reinforcement learning 
que permite al modelo aprender a partir de ejemplos proporcionados por un experto. En nuestro 
caso, se estudiarán técnicas de generación de ejemplos válidos que permitan al modelo aprender 
técnicas para resolver el FJSP. La idea, es extraer configuraciones óptimas de instancias 
pequeñas generadas aleatoriamente y utilizarlas como datos de entrenamiento para un modelo, 
que pueda desarrollar una estrategia propia en base a las decisiones del experto y posteriormente 
generalizar a instancias mayores.\medskip 

El objetivo es mejorar la velocidad en la que se ofrecen planificaciones cercanas al óptimo, 
ya que con este planteamiento no será necesario explorar todo el espacio de soluciones. Otro 
de los beneficios es la adaptabilidad a variaciones del problema dinámicamente, como cambios 
en los tiempos de procesamiento o la incorporación de nuevas operaciones. Teniendo esto en 
cuenta, se espera obtener una solución en tiempo lineal que no se desvíe excesivamente del 
óptimo y que pueda aplicarse a diferentes escenarios industriales e incluso en consonancia 
con otras técnicas.

\section*{Descriptores}
Reinforcement Learning, Imitation Learning, FJSP, Redes Neuronales, MLOPS
\pagebreak